\paragraph{Άσκηση 1}

Δίνεται η διαφορική εξίσωση

\[ 4t^3y + 2ty^2 + (3t^4 + 4t^2y)y' = 0 \]

Να λυθεί αν δέχεται ολοκληρωτικό παράγοντα της μορφής

\[ \mu = \mu(y) \]

\paragraph{Λύση}

Θέτουμε

\begin{align*}
  M(t, y) &= 4t^3y + 2ty^2 \\
  N(t, y) &= 3t^4 + 4t^2y
\end{align*}

Παρατηρούμε ότι η διαφορική εξίσωση δεν είναι ακριβής διότι

\begin{equation*}
  \frac {\partial M(t, y)} {\partial y} = 4t^3 + 4ty \ne 12t^3 + 8ty = \frac
        {\partial N(t, y)} {\partial t}
\end{equation*}

Αναζητούμε ολοκληρωτικό παράγοντα $\mu$ τέτοιο ώστε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \frac \partial {\partial y} (\mu M) &= \frac \partial {\partial t} (\mu N)
    \\ \iff \frac {\partial \mu} {\partial y} M + \mu \frac {\partial M}
       {\partial y} &= \frac {\partial \mu} {\partial t} N + \mu \frac
       {\partial N} {\partial t}
  \end{split}
\end{equation*}

Τώρα, σύμφωνα με την εκφώνηση της άσκησης έχουμε $\mu = \mu(y)$ άρα έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \frac {d\mu} {dy} M + \mu \frac {\partial M} {\partial y} &= \mu \frac
          {\partial N} {\partial t} \\ \iff \frac {d\mu} {dy} M &= \mu \frac
          {\partial N} {\partial t} - \mu \frac {\partial M} {\partial y}
          \\ \iff \frac {d\mu} {dy} M &= \mu \left( \frac {\partial N}
             {\partial t} - \frac {\partial M} {\partial y} \right) \\ \iff
             \frac {d\mu} {dy} &= \mu \frac {\left( \frac {\partial N}
               {\partial t} - \frac {\partial M} {\partial y} \right)} {M}
             \\ \iff \frac {d\mu} {dy} &= \mu \frac {\left( 12t^3 + 8ty - 4t^3
               - 4ty \right)} {4t^3y + 2ty^2} \\ \iff \frac {d\mu} {dy} &= \mu
             \frac {\left( 8t^3 + 4ty \right)} {4t^3y + 2ty^2} \\ \iff \frac
                   {d\mu} {dy} &= \mu \frac {2y\left( 8t^3 + 4ty \right)}
                   {2y(4t^3y + 2ty^2)} \\ \iff \frac {d\mu} {dy} &= \mu \frac
                   {2\left( 8t^3y + 4ty^2 \right)} {y(8t^3y + 4ty^2)} \\ \iff
                   \frac {d\mu} {dy} &= \mu \frac {2} {y} \\ \iff \frac {d\mu}
                   \mu &= \frac {2dy} y \\ \iff \int \frac {d\mu} \mu &= \int
                   \frac {2dy} y \\ \iff \log \mu &= 2 \log y + c_1 \\ \iff \mu
                   &= c_2 y^2
  \end{split}
\end{equation*}

Άρα λοιπόν η $ \mu M + \mu N y' = 0 $ είναι ακριβής, δηλαδή υπάρχει $F(t, y) =
c$ τέτοια ώστε

\begin{align*}
  \frac {\partial F} {\partial x} &= \mu(y) M(t, y) \\
  \frac {\partial F} {\partial y} &= \mu(y) N(t, y)
\end{align*}

Για να βρούμε την μορφή της $F(t, y)$ ολοκληρώνουμε τις μερικές παραγώγους της

\begin{align*}
  \begin{split}
    F(t, y) & = \int \mu(y) M(t, y) dt + h(y) \\ &= \int y^2 (4t^3y + 2ty^2) dt
    + h(y) \\ &= \int 4t^3y^3 + 2ty^4 dt + h(y) \\ &= t^4y^3 + t^2y^4 + h(y)
  \end{split} \\
  \begin{split}
    F(t, y) & = \int \mu(y) N(t, y) dy + g(t) \\ &= \int y^2 (3t^4 + 4t^2y) dy
    + g(t) \\ &= \int 3t^4y^2 + 4t^2y^3 dy + g(t) \\ &= t^4y^3 + t^2y^4 + g(t)
  \end{split} 
\end{align*}

Από τις παραπάνω δυο ολοκληρώσεις συμπερένουμε ότι $g(t) = h(y) = 0$ και άρα η
γενική λύση της εξίσωσης είναι

\[ \boxed{F(t, y) = t^4y^3 + t^2y^4 = c} \]

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 2}

Να λυθεί η διαφορική εξίσωση

\[ y' = ty^2 - t^{-2} - t^{-1}, t > 0 \]

αν είναι γνωστό ότι έχει ειδική λύση της μορφής $y_1(t) = at^{-1}$

\paragraph{Λύση}

Η διαφορική είναι Ricatti με

\[ p(t) = 1, q(t) = 0, q(t) = t, f(t) = -t^{-2} - t^{-1} \]

Θα προχωρήσουμε με τον μετασχηματισμό

\begin{align*}
  y &= at^{-1} + u^{-1} \\ y' &= -at^{-2} - u^{-2}u' \\ y^2 &= a^2t^{-2} +
  2at^{-1}u^{-1} + u^{-2}
\end{align*}

Αντικαθιστούμε τις παραπάνω σχέσεις στην διαφορική εξίσωση

\begin{equation*}
  \begin{split}
    -at^{-2} - u^{-2}u' &= t( a^2t^{-2} + 2at^{-1}u^{-1} + u^{-2}) - t^{-2} -
    t^{-1} \\ \iff -at^{-2} - u^{-2}u' &= a^2t^{-1} + 2au^{-1} + t^{-1}u^{-2} -
    t^{-2} - t^{-1} \\ \iff u^2at^{-2} + u' &= -u^2a^2t^{-1} - 2au - t^{-1} +
    u^2t^{-2} + u^2t^{-1} \\ \iff u' + 2au &= u^2(t^{-2} + t^{-1}
    -at^{-2}-a^2t^{-1}) - t^{-1} \\ \implies \boxed{a = 1} \\ \implies u' + 2u
    &= - t^{-1}
  \end{split}
\end{equation*}

Η παραπάνω διαφορική είναι γραμμική 1ης τάξης με

\[ p(t) = 2, q(t) = -t^{-1} \]

την οποία λύνουμε με τον ολοκληρωτικό παράγοντα

\[ \mu(t) = e^{\int p(s) ds} = e^{\int 2ds} = e^{2t} \]


Για τον οποίο ισχύει

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & (\mu(t) u(t))' = \mu(t) q(t) \\ & \iff \mu(t) u(t) = \int \mu(s) q(s) ds
    \\ & \iff e^{2t} u(t) =- \int e^{2s} s^{-1} ds \\ & \iff u(t) = - e^{-2t}
    \int e^{2s} s^{-1} ds
  \end{split}
\end{equation*}

Κάνοντας τον αντίστροφο μετασχηματισμό έχουμε

\[ \boxed{y(t) = t^{-1} - \frac {e^{2t}} {\int e^{2s} s^{-1} ds}} \]

\hrulefill
